\chapter{Choix et outils utilisés}

	\section{Django}
	
		\subsection{Une solution adaptée aux besoins}
        
            À la vue de l'ampleur du projet, nous avons décidé d'utiliser un framework pour simplifier la création du site web. Plutôt que de passer par un framework PHP tel que Symfony, nous avons décidé d'écrire la partie serveur du site en web en Python, afin d'acquérir de nouvelles connaissances dans ce langage de programmation que nous n'avons pas eu l'occasion d'aborder dans le cadre de nos cours. Nous avons donc choisi d'utiliser Django.
            
            \bigskip
        
            Django est un framework de développement web écrit en Python. Il permet de mettre en place un site web complexe de manière efficace, en évitant au maximum les redondances dans le code source de l'application. Il permet de gérer tous les aspects d'un site web par l'écriture de fichiers Pythons : bases de données via le support de plusieurs SGBD (SQLite, MySQL, PostgreSQL, Oracle), présentations des pages via un système de templates.
            
            \bigskip
		
            Django est simple d'accès, riche de nombreux outils (comme Haystack par exemple, voir dans la partie suivante), et propose des fonctionnalités avancées qui nous ont été utiles, telle que la génération semi-automatique de formulaires d'ajouts, de modifications ou de suppressions dans la base de données par exemple.
		
		
		\subsection{Installation et lancement de l'application}
        
            Le framework que nous utilisons, Django, étant écrit en Python, il est nécessaire d'installer Python sur le serveur web chargé de faire fonctionner le site. Nous avons décidé d'utiliser Haystack, un module pour Django fournissant une fonctionnalité de recherche dans la base de données. Ce module doit donc également être installé. Sur un serveur Linux, les installations peuvent être réalisées via le gestionnaire de paquets de la distribution Linux utilisée.
            
            \bigskip
            
            Une fois les installations de ces composants effectuées, une simple commande suffit à lancer le serveur, en utilisant le fichier \textit{manage.py} présent à la racine de l'architecture du site web :
            
            \bigskip
			
			\begin{lstlisting}[language=bash, frame=single]
$ python ./manage.py runserver
			\end{lstlisting}
			



	\section{Architecture de l'application}
		
	Django est un framework qui permet facilement de développer un site web en suivant une structure MVC, cependant, le découpage de l'application est particulière :
	\begin{itemize}
		\item Modèles
		\item Templates
		\item Vues
	\end{itemize} 
		
		\subsection{Modèles}
			
			Django étant basé sur un ORM, les modèles vont permettre de créer des objets Python qui vont être capables de se caller automatiquement à une base de données relationnelle. Dans notre cas, nous avons décidé d'utiliser le système de gestion SQLite, qui, contrairement aux SGBD habituels (MySQL par exemple), a la particularité d'être directement intégré aux programmes. L'intégralité de la base de données est stockée dans un fichier qui lui est propre, avec ses tables, ses index, mais aussi ses données.
			
			\bigskip
			
			Un modèle Django est donc une classe Python qui hérite de \textit{django.db.models.Mo\-del}, ce qui va permettre par la suite de créer des champs de type prédéfinis dans Django (\textit{BooleanField}, \textit{CharField}, \textit{IntegerField}, etc.). Aussi, il est très simple de définir des paramètres pour ces différents champs : \textit{unique}, \textit{blank}, \textit{null}, \textit{default}, etc. De plus, il existe des méthodes d'objet ayant un rôle spécifique, comme la méthode \textit{\_\_unicode\_\_()}, qui est appelée lors de l'affichage d'un objet.
			
			\bigskip
			
			La figure 2.1 décrit tous les modèles dont l'application a besoin pour implémenter les fonctionnalités présentes dans le diagramme des cas d'utilisations (cf. chapitre 1).
			
			\begin{figure}[H]
			
				\hbox to\hsize{\hss\includegraphics[scale=1]{./images/classDiagram.png}\hss}
				\caption{Diagramme de classes du site web À l'huile ciné}
				
			\end{figure}
			
			\bigskip
				
			Les modèles de notre site web sont définis dans le fichier \textit{models.py}. Aussi, à chaque modification du modèle, il faut l'enregistrer dans la base de données grâce à la commande :
			
			\bigskip
			
			\begin{lstlisting}[language=bash, frame=single]
$ python ./manage.py syndb
			\end{lstlisting}
	
		\subsection{Templates}%Vues
		
			Cette partie concerne en réalité ce qu'on appelle d'habitude les vues. En effet, le site web À l'huile ciné contient un dossier \textit{templates} qui contient les fichiers décrivant comment chaque information doit être affichée :
			\begin{itemize}
				\item Page d'accueil,
				\item Présentation des données détaillées (un film, artiste, personnage, genre, nationalité...),
				\item Présentation des données en liste (liste des films, des artistes...),
				\item Formulaires de création, modification et suppression des données,
				\item Formulaire de recherche,
				\item Formulaires d'inscription et de connexion.
			\end{itemize}
			
			\bigskip
			
			Les rendus de deux des fonctionnalités du site web À l'huile ciné sont illustrés dans les figures suivantes : 
			
			\bigskip
			
			
			\begin{figure}[H]
			
				\hbox to\hsize{\hss\includegraphics[scale=0.84]{./images/user-films.png}\hss}
				\caption{Capture d'écran de la liste des films en mode utilisateur}
				
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
			
				\hbox to\hsize{\hss\includegraphics[scale=0.92]{./images/user-filmForum.png}\hss}
				\caption{Capture d'écran du détail d'un film et de son forum en mode utilisateur}
				
			\end{figure}
			
			
			
			
		\subsection{Vues}%Controleurs
			
			
			La logique responsable du traitement des requêtes des utilisateurs et du renvoi des réponses, souvent appelée \textit{contrôleurs}, est en réalité englobée par le concept des \textit{vues} en Django. Ces dernières se situent dans un seul fichier, \textit{views.py}. À l'intérieur, on trouve une fonction Python pour chaque action spécifique, dans laquelle est indiqué le \textit{template} associé, c'est-à-dire l'affichage des données. Par exemple, supprimer une nationalité revient à appeler la fonction \textit{NationaliteDeleteView}, qui est reliée à l'affichage \textit{siteweb/supprimer/nationalite.html}.
			
			\bigskip
			
			De plus, Django a décidé de gérer le routage des URL du site web dans un seul fichier, \textit{urls.py}. Comme son nom l'indique, l'ensemble des URL du site y seront décrites, mais en plus, chacune d'entre elles définit la \textit{vue} (autrement dit le traitement) qui lui est propre. Pour poursuivre sur l'exemple du paragraphe précédant, l'URL \textit{supprimer/nationalite/[CléPrimaire]} est reliée à la fonction \textit{NationaliteDeleteView} du fichier \textit{views.py}.
			
			
			\bigskip
			
			Finalement, les intéractions des éléments de l'architecture "MVC" de Django pourraient être synthétisées comme suit :
			\begin{figure}[H]
			
				\hbox to\hsize{\hss\includegraphics[scale=1]{./images/Django_mvc.png}\hss}
				\caption{Architecture Django}
				
			\end{figure}
			
	\section{Gestion de versions}
	
	Le logiciel de gestion de versions \textbf{Git} a été utilisé tout au long du projet pour permettre
		un travail de groupe sur un même code décentralisé. Nous avons choisi d'heberger le dépôt sur 
		\textbf{Bitbucket} car il est gratuit et nous était familier. Le code source de 
		l'application peut être visible sur \textit{https://bitbucket.org/LisaInfo/webproject}.
			
